\section{Auswertung}
\label{sec:Auswertung}


Zunächst wurde die Resonanzfrequenz bestimmt. Der auf dem Oszilloskop dargestellte Spannungsverlauf wurde dabei bei
einer Frequenz von 
\begin{equation*}
    ν = 35,78 \, \unit{\mega\hertz}
\end{equation*} maximal. Bei dieser Frequenz handelt es sich also um die Resonanzfrequenz.

Bei den folgenden Messungen wurden, mit einem Fehler von $3\%$ die Kopplungskapazitäten $12 \,\unit{\nano\farad};\, 9.99 \,\unit{\nano\farad};\, 
8.18 \,\unit{\nano\farad};\, 6.86 \,\unit{\nano\farad};\, 4.74 \,\unit{\nano\farad};\, 2.86 \,\unit{\nano\farad};\, 2.19 \,\unit{\nano\farad};\,$
verwendet. 

\subsection{a) Bestimmung des Verhältnisses von Schwingungs und Schwebungsfrequenz}
\label{subsec:a}

In \autoref{tab:SchwebSchwingVerh} ist die Anzahl $n$ der Schwingungsmaxima pro Schwebungsperiode bei 
verschiedenen Kopplungskapazitäten sowie der dazugehörige Theoriewert dargestellt.
Die Theoriewerte der Frequenzen berechnen sich dabei mit $ν^+ = \frac{1}{2π}ω$ und $ν^-=\frac{1}{2π}ω$ aus
\eqref{eq:w_+} und \eqref{eq:w_-}, die Frequenzverhältnisse ergeben sich dann aus
\begin{equation*}
    n_t= \frac{ν^+_t + ν^-_t}{2(ν^-_t - ν^+_t)} \,.
\end{equation*}

\begin{table}[H]
    \centering
    \sisetup{table-format=2.0}
    \begin{tabular}{S[table-format=1.3] S}
        \toprule
        {$C_k \mathbin{/} \unit{\nano\farad}$} & {$n$} \\
        \midrule
        12         &         16 \\
        9.99       &         14 \\
        8.18       &         12 \\
        6.86       &         10 \\  
        4.74       &         8  \\
        2.86       &         4  \\
        2.19       &         3  \\
        0.997      &         1  \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Verhältnis der Schwingung- und Schwebungsmaxima bei unterschiedlichen Kopllungswiderständen.}
    \label{tab:SchwebSchwingVerh}
\end{table}

\subsection{c) Frequenzabhängigkeit des Stromverlaufes mit Wobbelgenerator}

Um den Stromverlauf in Frequenzabhängigkeit zu bestimmen, wurde der zeitliche Abstand der Spannungsmaxima auf dem Oszilloskop
gemessen. Die aufgenommenen Messdaten sind in \autoref{tab:Maximaabstand} aufgeführt. Dabei ist $t_1$ der Abstand des kleinen
zum ersten großen und $t_2$ der Abstand des kleinen zum zweiten großen Peak. 

\begin{table}[H]
    \centering
    \sisetup{table-format=1.0}
    \begin{tabular}{S[table-format=1.3] S S}
        \toprule
        {$C_k \mathbin{/} \unit{\nano\farad}$} & {$t_1 \mathbin{/} \unit{\milli\second}$} & {$t_2 \mathbin{/} \unit{\milli\second}$}\\
        \midrule
        12      &    3.4     &    4.2 \\
        9.99    &    3.5     &    4.2 \\
        8.18    &    3.6     &    4.2 \\
        6.86    &    3.5     &    4.2 \\  
        4.74    &    3.6     &    4.6 \\
        2.86    &    3.5     &    5.2 \\
        2.19    &    3.5     &    5.6 \\
        0.997   &    3.5     &    5.8 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Zeitliche Abstände des kleinen Peak zu den beiden großen Maxima.}
    \label{tab:Maximaabstand}
\end{table}



\subsection{Bestimmung der Eigenfrequenz}

Die theoretischen Werte für $\nu_+ $ und $\nu_-$ wurden mit den Geleichungen \eqref{eq:w_+} und \eqref{eq:w_-}
berechneten. Die Kreisfrquenzen werden in die Fundamentalfrequenzen umgerechnet.
Für $\nu_-$ gilt 
\begin{equation*}
    \nu_-     = \dfrac{1}{2\pi \sqrt{L \left(\dfrac{1}{C}+\dfrac{2}{C_k}\right)^{-1}}}\,
\end{equation*}

und für $\nu_+$ 
\begin{equation*}
    \nu_+     =\dfrac{1}{2\pi \sqrt{LC}}\,.
\end{equation*}
Für unsere Messwerte ergibt sich die folgende Tabelle.
{$\dfrac{\text{d}T_1}{\text{d}t}$}
\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{S S S S S S S}
      \toprule
      & {$\dfrac{\C_k}{\nano\farad}$} & {$\dfrac{\nu^⁻_t}{\kilo\hertz$} & {$\dfrac{\nu^-_e}{\kilo\hertz$}\\
      \midrule
      


      \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Die theoretischen und experimentellen Eigenfrequenz des Schwingkreises}
  \end{table}