\thispagestyle{plain}

\section*{Kurzfassung}
In dieser Arbeit betrachten wir die Kopplung zwischen Neutrinos als Majoranateilchen, also Teilchen, die mit ihren Antiteilchen übereinstimmen, und Majoronen, den Teilchen, die,
ähnlich wie das Higgs-Boson für alle anderen Teilchen, Neutrinos ihre Masse verleihen.
Über den hypothetischen neutrinolosen Doppelbetazerfall und Beobachtungen der Spektren und Luminositäten von Supernovae lassen die die zulässigen Kopplungparameterbereiche limitieren.
Es gelingt uns, mithilfe beobachteter Daten der Supernova SN1987A, die Kopplungsparameter $|g_{i j}|$ auf $|g_{i j}| < \frac{\num{0.83} \cdot 10^{-8}}{m_J} \,\si{\mega\eV}$ 
in einem Bereich von $\SI{100}{\eV} < m_J < \SI{100}{\mega\eV}$ einzuschränken.
Gemeinsam mit der Neutrinomassengrenze von $m_1 < \SI{0.8}{\eV}$ aus dem KATRIN-Experiment und der Einschränkung $g_1 < 10^{-4}$ aus einer Betrachtung der Neutrinospektren lässt sich der in \autoref{fig:exclusionregionfinal}
dargestellte Parameterbereich ausschließen. \\
Nach abschließendem Vergleich mit den von Hau Zhang in \cite{hauhau} aus dem neutrinolosen Doppelbetazerfall erhaltenen Obergrenzen auf die Kopplung $g_{ee}$ mit $\num{0.4} \, \cdot \, 10^{-5} < g_{ee} < \num{0.9} \, \cdot \, 10^{-5}$ sehen wir, dass
der Doppelbetazerfall die von uns ermittelte Ausschlussregion nicht weiter einschränkt.

\section*{Abstract}
\begin{foreignlanguage}{english}
In this thesis, we discuss the coupling between neutrinos as majorana particles, thus particles that coincide with their anti particles, and majorons, the particles that, like the Higgs boson does for all other
particles, give the neutrios their mass.
The valid coupling parameter regions can be limited by discussing the hypothetical neutrinoless double beta decay and observed supernova spectra and their luminosities.
We succeed in limiting the coupling parameters $|g_{i j}|$ to $|g_{i j}| < \frac{0.83 \cdot 10^{-8}}{m_J} \,\si{\mega\eV}$ in a range of $\SI{100}{\eV} < m_J < \SI{100}{\mega\eV}$.
Together with the neutrino mass limit of $m_1 < 0.8 \,\si{\eV}$, obtained from the KATRIN experiment, and the restriction $g_1 < 10^{-4}$ from neutrino spectra, we gain the exclusion region represented in
\autoref{fig:exclusionregionfinal}. \\
By comparing our results to the upper limits on $g_{ee}$ from neutrinoless double beta decay, obtained by Hau Zhang in \cite{hauhau} with $\num{0.4} \, \cdot \, 10^{-5} < g_{ee} < \num{0.9} \, \cdot \, 10^{-5}$, we see no further
modification of the assumed exclusion region.
\end{foreignlanguage}
